[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. В овощной магазин завезли картофель и морковь. В первый день продали $40\\%$ картофеля и $\\cfrac{2}{3}$ моркови, что составило 20т. Во второй день продали $\\cfrac{2}{3}$ оставшегося картофеля и всю оставшуюся морковь --- всего 15т. Сколько картофеля и сколько моркови было завезено в магазин?\\\\\n",
    "solution": "1. Пусть картофеля привезли $x$т, а моркови --- $y.$ Тогда составим систему уравнений: \\\\$\\begin{cases}0,4x+\\cfrac{2}{3}y=20,\\\\ \\cfrac{2}{3}\\cdot0,6x+\\cfrac{1}{3}y=15.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}0,4x+\\cfrac{2}{3}y=20,\\\\ 0,4x+\\cfrac{1}{3}y=15.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{1}{3}y=5,\\\\ 0,4x+\\cfrac{1}{3}y=15.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}y=15\\text{ т},\\\\ x=25\\text{ т}.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. В город отправляли арбузы и дыни. В первый день отправили $\\cfrac{1}{3}$ всех арбузов и $60\\%$ всех дынь, что составило 44т. Во второй день отправили 46т, которые составились из $75\\%$ оставшихся арбузов и всех оставшихся дынь. Сколько арбузов и сколько дынь было выделено для отправки в город?\\\\\n",
    "solution": "2. Пусть арбузов привезли $x$т, а дынь --- $y.$ Тогда составим систему уравнений: \\\\$\\begin{cases}\\cfrac{1}{3}x+0,6y=44,\\\\ 0,75\\cdot\\cfrac{2}{3}x+0,4y=46.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{1}{3}x+0,6y=44,\\\\ \\cfrac{1}{2}x+0,4y=46.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}x+1,8y=132,\\\\ x+0,8y=92.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}y=40,\\\\ 0,4x+\\cfrac{1}{3}y=15.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}y=40\\text{ т},\\\\ x=60\\text{ т}.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Велосипедист собирался проехать 210 км с постоянной скоростью. Из-за дождя первую половину пути он ехал со скоростью на $40\\%$ меньше намеченной. Чтобы наверстать упущенное, вторую половину пути он ехал со скоростью на $40\\%$ больше намеченной. В результате он опоздал к намеченному сроку на 2 часа. С какой скоростью он предполагал ехать?\\\\\n",
    "solution": "3. Пусть велосипедист предполагал ехать со скоростью $x$км/ч. Тогда она собирался потратить $\\cfrac{210}{x}$ч, а потратил $\\cfrac{105}{0,6x}+\\cfrac{105}{1,4x}.$ Раз он опоздал на 2 часа, верно соотношение $\\cfrac{210}{x}+2=\\cfrac{105}{0,6x}+\\cfrac{105}{1,4x},\\ \\cfrac{210}{x}+2=\\cfrac{175}{x}+\\cfrac{75}{x},\\ \\cfrac{40}{x}=2,\\ x=20$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Участник авторалли рассчитывал проехать расстояние 360 км с постоянной скоростью. Из-за тумана первую половину дистанции он ехал со скоростью на $20\\%$ меньше намеченной. На второй половине пути, чтобы наверстать упущенное время, он увеличил скорость на $20\\%$ по сравнению с намеченной. В результате он затратил на весь путь на 15 минут больше, чем предполагал. С какой скоростью он предполагал ехать?\\\\\n",
    "solution": "4. Пусть участник авторалли предполагал ехать со скоростью $x$км/ч. Тогда она собирался потратить $\\cfrac{360}{x}$ч, а потратил $\\cfrac{180}{0,8x}+\\cfrac{180}{1,2x}.$ Раз он затратил на 15 минут больше, верно соотношение $\\cfrac{360}{x}+\\cfrac{1}{4}=\\cfrac{180}{0,8x}+\\cfrac{180}{1,2x},\\ \\cfrac{360}{x}+\\cfrac{1}{4}=\\cfrac{225}{x}+\\cfrac{150}{x},\\ \\cfrac{15}{x}=\\cfrac{1}{4},\\ x=60$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. За 3 часа Люба на мотоцикле проезжает то же расстояние,  что Вадик на велосипеде за 5ч. Скорость мотоцикла на 12 км/ч больше скорости велосипедиста. Определить скорость каждого.\\\\\n",
    "solution": "5. Пусть скорость Вадика равна $x$км/ч, тогда скорость Любы $x+12$км/ч и верно соотношение $3(x+12)=5x,\\ 3x+36=5x,\\ 2x=36,\\ x=18\\text{ км/ч},\\ x+12=30$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Костя на <<Жигулях>> за 2 часа проезжает на 50 км больше, чем Ира на BMW за 1 час. Скорость BMW в 1,5 раза больше скорости <<Жигулей>>. Определить скорость каждого.\\\\\n",
    "solution": "6. Пусть скорость <<Жигулей>> равна $x$км/ч, тогда скорость BMW $1,5x$км/ч и верно соотношение $2x=1,5x+50,\\ 0,5x=50,\\ x=100\\text{ км/ч},\\ 1,5x=150$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Расстояние между городами A и B машина прошла за 1ч 15 мин. Обратный путь машина прошла за 1ч 30 мин. Найдите скорость машины, если известно, что на обратном пути скорость машины была на 10 км/ч меньше.\\\\\n",
    "solution": "7. Пусть скорость машины на пути из A в B равна $x$км/ч, тогда скорость на обратном пути равна $x-10$км/ч и верно соотношение $1\\cfrac{1}{4}x=1\\cfrac{1}{2}(x-10),\\\n\\cfrac{5}{4}x=\\cfrac{3}{2}x-\\cfrac{3}{2}\\cdot10,\\ \\cfrac{1}{4}x=15,\\ x=60$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. Теплоход прошёл расстояние между пунктами A и B по течению за 4ч 30 мин, а из B в A против течения он прошёл за 6ч 18мин. Какова скорость теплохода в стоячей воде, если скорость течения 2,4 км/ч?\\\\\n",
    "solution": "8. Пусть скорость теплохода в стоячей воде равна $x$км/ч, тогда верно соотношение $4\\cfrac{1}{2}(x+2,4)=6\\cfrac{3}{10}(x-2,4),\\ 4,5x+10,8=6,3x-15,12,\\\n1,8x=25,92=14,4$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Из посёлка в город выехал автобус со скоростью 60 км/ч. Через час после выезда автобуса из посёлка выехал мотоцикл и догнал автобус через 4 часа после выезда автобуса. С какой скоростью ехал мотоциклист?\\\\\n",
    "solution": "9. За час автобус успеет отъехать от города на 60 км. Раз мотоциклист догнал его за $4-1=3$ часа, он догонял автобус со скоростью $60:3=20$км/ч, поэтому его скорость была равна $60+20=80$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Расстояние между посёлками A и B равно 300 км. Из посёлка A в посёлок B выехал автобус, движущийся с постоянной скоростью 60 км/ч. Через час после выезда автобуса из посёлка B в посёлок A с постоянной скоростью выехал мотоциклист, который встретился с автобусом через 1,5 часа. С какой скоростью ехал мотоциклист?\\\\\n",
    "solution": "10. Через час после выезда расстояние между автобусом и пунктом B будет равно $300-60=240$км. Раз они с мотоциклистом встретились через 1,5 часа, скорость их сближения была равна $240:1,5=160$км/ч, значит скорость мотоциклиста равна $160-60=100$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. Два поезда вышли в разное время навстречу друг другу из двух пунктов, расстояние между которыми 1231 км. Скорость первого поезда 50 км/ч, а второго 59 км/ч. Пройдя расстояние 700 км, первый поезд встретился со вторым. На сколько часов один из них вышел раньше другого?\\\\\n",
    "solution": "11. Первый поезд ехал $700:50=14$ч, а второй --- $(1231-700):59=9$ч, то есть первый выехал на $14-9=5$ часов раньше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Два автомобиля вышли в разное время навстречу друг другу из двух пунктов, расстояние между которыми 910 км. Скорость первого автомобиля 80 км/ч, а второго 90 км/ч. Пройдя расстояние 640 км, первый автомобиль встретился со вторым. На сколько часов один из них вышел позже другого?\\\\\n",
    "solution": "12. Первый автомобиль ехал $640:80=8$ч, а второй --- $(910-640):90=3$ч, то есть первый выехал на $8-3=5$ часов раньше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Болельщик хочет успеть на стадион к началу матча. Если он пойдёт из дома пешком со скоростью 5 км/ч, то опоздает на 1 ч, а если поедет на велосипеде со скоростью 10 км/ч, то приедет за 30 мин до начала матча. Чему равно расстояние от дома до стадиона?\\\\\n",
    "solution": "13. Пусть расстояние от дома до стадиона равно $x$км, тогда так как пешком болельщик тратит на 1ч$+$30мин$=\\cfrac{3}{2}$ч больше на дорогу, чем при поездке на велосипеде, верно соотношение $\\cfrac{x}{5}=\\cfrac{x}{10}+\\cfrac{3}{2},\\ \\cfrac{x}{10}=\\cfrac{3}{2},\\ x=15$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Турист, находящийся в спортивном лагере, должен успеть на железнодорожную станцию. Если он поедет на велосипеде со скоростью 15 км/ч, то опоздает на 30 мин, а если на мопеде со скоростью 40 км/ч, то приедет за 2 ч до отхода поезда. Чему равно расстояние от лагеря до станции?\\\\\n",
    "solution": "14. Пусть расстояние от лагеря до станции равно $x$км, тогда так на велосипеде турист тратит на 30мин$+2$ч$=\\cfrac{5}{2}$ч больше на дорогу, чем при поездке на мопеде, верно соотношение $\\cfrac{x}{15}=\\cfrac{x}{40}+\\cfrac{5}{2},\\ \\cfrac{x}{24}=\\cfrac{5}{2},\\ x=60$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Скорость катера по течению реки равна 45,2 км/ч, а против --- 36,2 км/ч. Найти скорость течения реки.\\\\\n",
    "solution": "15. Пусть скорость катера в стоячей воде равна $x$км/ч, а скорость течения равна $y$км/ч, тогда верны равенства $\\begin{cases} x+y=45,2,\\\\ x-y=36,2.\\end{cases}\n\\Rightarrow 2y=9,\\ y=4,5$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Скорость катера по течению реки равна 40,6 км/ч, а против --- 32,6 км/ч. Найти скорость течения реки.\\\\\n",
    "solution": "16. Пусть скорость катера в стоячей воде равна $x$км/ч, а скорость течения равна $y$км/ч, тогда верны равенства $\\begin{cases} x+y=40,6,\\\\ x-y=32,6.\\end{cases}\n\\Rightarrow 2y=8,\\ y=4$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Половину пути мотоциклист ехал со скоростью 45 км/ч, а затем задержался на 10 мин, а поэтому, чтобы наверстать потерянное время, он увеличил скорость на 15 км/ч. Каков весь путь мотоциклиста?\\\\\n",
    "solution": "17. Пусть весь путь мотоциклиста равен $2x,$ тогда верно равенство $\\cfrac{x}{45}+\\cfrac{1}{6}+\\cfrac{x}{60}=\\cfrac{2x}{45},\\\n\\cfrac{x+10}{60}=\\cfrac{x}{45},\\ 45x+450=60x,\\ 15x=450,\\ x=30,\\ 2x=60$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Автобус прошёл $\\cfrac{5}{6}$ пути со скоростью 50 км/ч, а затем задержался на 3 мин. Чтобы прибыть в конечный пункт вовремя, оставшуюся часть пути он шёл со скоростью 60 км/ч. Найдите путь, пройденный автобусом.\\\\\n",
    "solution": "18. Пусть весь путь автобуса равен $6x,$ тогда верно равенство $\\cfrac{5x}{50}+\\cfrac{1}{20}+\\cfrac{x}{60}=\\cfrac{6x}{50},\\\n\\cfrac{x+3}{60}=\\cfrac{x}{50},\\ 50x+150=60x,\\ 10x=150,\\ x=15,\\ 6x=90$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. Автомобилист преодолел расстояние от города до посёлка за 1 ч 12 мин, двигаясь с постоянной скоростью. Когда он поехал обратно, пошёл дождь, поэтому автомобилист снизил скорость на 20 км/ч и ехал на 24 мин дольше. Найдите расстояние между городом и посёлком.\\\\\n",
    "solution": "19. Пусть изначальная скорость автомобилиста была равна $x$км/ч, тогда верно соотношение $1\\cfrac{1}{5}x=1\\cfrac{3}{5}(x-20),\\ \\cfrac{6}{5}x=\\cfrac{8}{5}x-32,\\\n\\cfrac{2}{5}x=32,\\ x=80$км/ч. Тогда расстояние между городом и посёлком равно $\\cfrac{6}{5}\\cdot80=96$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. Автомобилист в дождливую погоду преодолел расстояние от города до посёлка за 1 ч 48 мин, двигаясь с постоянной скоростью. Когда он поехал обратно, выглянуло солнце, поэтому автомобилист увеличил скорость на 20 км/ч и доехал на 24 мин быстрее. Найдите расстояние между городом и посёлком.\\\\\n",
    "solution": "20. Пусть изначальная скорость автомобилиста была равна $x$км/ч, тогда верно соотношение $1\\cfrac{4}{5}x=1\\cfrac{2}{5}(x+20),\\ \\cfrac{9}{5}x=\\cfrac{7}{5}x+28,\\\n\\cfrac{2}{5}x=28,\\ x=70$км/ч. Тогда расстояние между городом и посёлком равно $\\cfrac{9}{5}\\cdot70=126$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Через первую трубу бассейн наполняется за 35 минут. За сколько минут наполняет бассейн вторая труба, если вместе они наполняют его за 10 минут?\\\\\n",
    "solution": "21. Скорость наполнения бассейна второй трубой равна $\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{35}=\\cfrac{1}{14}$б/мин, значит она наполняет бассейн за 14 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Вася съедает торт за 28 минут. За сколько этот торт съедает Петя, если вместе они съедят его за 12 минут?\\\\\n",
    "solution": "22. Скорость поедания торта Петей равна $\\cfrac{1}{12}-\\cfrac{1}{28}=\\cfrac{1}{21}$т/мин, значит Петя съедает торт за 21 минуту.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Скорость течения реки составляет $5\\%$ от скорости катера. Двигаясь против течения, катер за 3 часа проходит на 40 км меньше, чем за 3 часа 40 минут по течению. Найдите скорость катера против течения.\\\\\n",
    "solution": "23. Пусть скорость катера в стоячей воде равна $x$км/ч, тогда верно соотношение $3\\cdot0,95x+40=3\\cfrac{2}{3}\\cdot1,05x,\\\n2,85x+40=3,85x,\\ x=40,\\ 0,95\\cdot40=38$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Скорость течения реки составляет $10\\%$ от скорости лодки. Двигаясь против течения реки, лодка за 3 часа 20 минут проходит на 28 км меньше, чем за 4 часа движения по течению. Найдите скорость лодки по течению.\\\\\n",
    "solution": "24. Пусть скорость лодки в стоячей воде равна $x$км/ч, тогда верно соотношение $3\\cfrac{1}{3}\\cdot0,9x+28=4\\cdot1,1x,\\\n3x+28=4,4x,\\ 1,4x=28,\\ x=20,\\ 1,1\\cdot20=22$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Маше задано выучить английские глаголы и существительные. Утром она выучила $\\cfrac{1}{12}$ всех глаголов и $\\cfrac{1}{16}$ всех существительных, всего 5 слов. Вечером она выучила ещё $\\cfrac{1}{4}$ всех оставшихся глаголов и $\\cfrac{1}{5}$ всех оставшихся существительных. Оказалось, что вечером Маша выучила на 8 глаголов больше, чем существительных. Сколько существительных и сколько глаголов было задано Маше?\\\\\n",
    "solution": "25. Пусть было задано выучить $x$ глаголов и $y$ существительных, тогда верны равенства\\\\\n$\\begin{cases}\\cfrac{1}{12}x+\\cfrac{1}{16}y=5,\\\\ \\cfrac{1}{4}\\cdot\\cfrac{11}{12}x-\\cfrac{1}{5}\\cdot\\cfrac{15}{16}y=8.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{1}{4}x+\\cfrac{3}{16}y=15,\\\\ \\cfrac{11}{48}x-\\cfrac{3}{16}y=8.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{23}{48}x=23,\\\\ \\cfrac{11}{48}x-\\cfrac{3}{16}y=8.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases} x=48,\\\\ y=16.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Васе задано решить задачи по алгебре и геометрии. В первый день он решил $\\cfrac{1}{15}$ всех задач по алгебре и $\\cfrac{1}{25}$ всех задач по геометрии, получилось 5 задач. Во второй день он решил $\\cfrac{1}{7}$ остатка задач по алгебре и $\\cfrac{1}{6}$ оставшихся задач по геометрии. Оказалось, что во второй день задач по геометрии Вася решил на 2 больше, чем по алгебре. Сколько задач по алгебре и сколько задач по геометрии было задано?\\\\\n",
    "solution": "26. Пусть было задано решить $x$ задач по алгебре и $y$ по геометрии, тогда верны равенства\\\\\n$\\begin{cases}\\cfrac{1}{15}x+\\cfrac{1}{25}y=5,\\\\ \\cfrac{1}{7}\\cdot\\cfrac{14}{15}x-\\cfrac{1}{6}\\cdot\\cfrac{24}{25}y=-2.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{4}{15}x+\\cfrac{4}{25}y=20,\\\\ \\cfrac{2}{15}x-\\cfrac{4}{25}y=-2.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{6}{15}x=18,\\\\ \\cfrac{2}{15}x-\\cfrac{4}{25}y=-2.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases} x=45,\\\\ y=50.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. Два зайца и пять кроликов съедают одну тарелку моркови за восемь секунд, а семь зайцев и четыре кролика съедают такую же тарелку моркови за четыре секунды. Определите, за сколько секунд с этим же количеством моркови справятся заяц и два кролика (все зайцы едят одинаково быстро, все кролики --- тоже).\\\\\n",
    "solution": "27. Пусть зайцы едят со скоростью $x,$ а кролики $y$ тарелок моркови в секунду. Тогда верны равенства\\\\\n$\\begin{cases}2x+5y=\\cfrac{1}{8},\\\\ 7x+4y=\\cfrac{1}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}8x+20y=\\cfrac{1}{2},\\\\ 35x+20y=\\cfrac{5}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}8x+20y=\\cfrac{1}{2},\\\\ 27x=\\cfrac{3}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases} y=\\cfrac{1}{72},\\\\ x=\\cfrac{1}{36}.\\end{cases}$\nТогда 1 заяц и 2 кролика едят со скоростью $\\cfrac{1}{36}+2\\cdot\\cfrac{1}{72}=\\cfrac{1}{18}$ тарелок в секунду и съедят одну тарелку моркови за 18 секунд.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. Три зайца и два кролика съедают одну тарелку моркови за двенадцать секунд, а пять зайцев и восемь кроликов съедают такую же тарелку моркови за четыре секунды. Определите, за сколько секунд с этим же количеством моркови справятся два зайца и кролик (все зайцы едят одинаково быстро, все кролики --- тоже).\\\\\n",
    "solution": "28. Пусть зайцы едят со скоростью $x,$ а кролики $y$ тарелок в секунду. Тогда верны равенства\\\\\n$\\begin{cases}3x+2y=\\cfrac{1}{12},\\\\ 5x+8y=\\cfrac{1}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}12x+8y=\\cfrac{1}{3},\\\\ 5x+8y=\\cfrac{1}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}7x=\\cfrac{1}{12},\\\\ 5x+8y=\\cfrac{1}{4}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases} x=\\cfrac{1}{84},\\\\ y=\\cfrac{1}{42}.\\end{cases}$\nТогда 2 зайца и 1 кролик едят со скоростью $2\\cdot\\cfrac{1}{84}+\\cfrac{1}{42}=\\cfrac{1}{21}$ тарелок в секунду и съедят одну тарелку за 21 секунду.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. Если Вася идёт в спортшколу пешком, а возвращается на трамвае, то всего он затрачивает на дорогу 1,5 часа. Если же он в качестве дополнительной тренировки в обе стороны идёт пешком, то на всю дорогу в спортшколу и обратно домой у него уходит 2,5 часа. Какое время Вася затратит на дорогу в спортшколу и обратно домой, если он весь путь проедет на трамвае?\\\\\n",
    "solution": "29. На дорогу в одну сторону пешком Вася тратит $2,5:2=1,25$ч, значит на дорогу в одну сторону на трамвае он тратит $1,5-1,25=0,25$ч. Поэтому на дорогу в обе стороны на трамвае он потратит $2\\cdot0,25=0,5$ч$=30$мин.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Двигаясь с определённой скоростью, пешеход пройдёт намеченный путь за 2,5 ч. Но если через 2 часа от начала пути он уменьшит свою скорость на 4 км/ч, то пройдёт весь путь за 3 часа. Найдите длину пути.\\\\\n",
    "solution": "30. Пусть изначальная скорость пешехода равна $x$км/ч, тогда верно равенство $2,5x=2x+1\\cdot(x-4),\\ 0,5x=4,\\ x=8$км/ч. Поэтому весь путь равен $2,5\\cdot8=20$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Двадцать семь карандашей и тридцать три ручки стоят 246 рублей. Сколько стоит карандаш, если он на 2 рубля дешевле ручки?\\\\\n",
    "solution": "31. Пусть карандаш стоит $x$ рублей, тогда ручка стоит $x+2$ рубля и верно равенство $27x+33(x+2)=246,\\ 27x+33x+66=246,\\ 60x=180,\\ x=3$рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. Пешеход идёт вдоль дороги. Мимо него проезжают попутные автобусы с интервалом 12 минут. С каким интервалом в минутах автобусы проезжают мимо остановки, если скорость автобуса в шесть раз больше скорости пешехода?\\\\\n",
    "solution": "32. Пусть скорость пешехода равна $x$м/мин, тогда скорость автобусов равна $6x$м/мин. Интервал, с которым автобусы проезжают мимо пешехода --- это то время, которое необходимо следующему автобусу, чтобы догнать пешехода в тот момент, когда он поравнялся с некоторым автобусом. Так как автобус догоняет пешехода за 12 минут, а догоняет его со скоростью $6x-x=5x$м/мин, расстояние между автобусами равно $5x\\cdot12=60x$м. Интервал, за который автобусы проезжают мимо неподвижной остановки --- это как раз то время, которое необходимо автобусу на преодоление этого расстояния, то есть $60x:6x=10$минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. Грузовик проезжает некоторое расстояние за 10 часов. Если бы он проезжал в час на 10 км больше, то ему потребовалось бы на тот же путь 8 часов. Каким было расстояние и скорость движения грузовика?\\\\\n",
    "solution": "33. Пусть скорость грузовика равна $x$км/ч, тогда верно равенство $10x=8(x+10),\\ 10x=8x+80,\\ 2x=80,\\ x=40$км/ч, а расстояние $10\\cdot40=400$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. Из двух городов A и B, расстояние между которыми равно 600 км, одновременно навстречу друг другу выехали два поезда. Через 2 ч 24 мин расстояние между ними впервые стало равным 240 км. С какой скоростью идут поезда, если скорость первого поезда на 14 км/ч больше скорости второго?\\\\\n",
    "solution": "34. Пусть скорость второго поезда равна $x$км/ч, тогда скорость первого поезда равна $x+14$ и $(x+x+14)\\cdot2\\cfrac{2}{5}=600-240,\\ \\cfrac{24}{5}x+\\cfrac{168}{5}=360,\\ 24x+168=1800,\\ 24x=1632,\\ x=68$км/ч, $x+14=82$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. Пешеход половину пути шёл со скоростью 3 км/ч, а другую половину пути со скоростью 5 км/ч. Найти длину всего пути, пройденного пешеходом, если всего он находился в пути 8 часов.\\\\\n",
    "solution": "35. Пусть весь путь равен $2x$км, тогда верно равенство $\\cfrac{x}{3}+\\cfrac{x}{5}=8,\\ 5x+3x=120,\\ 8x=120,\\ x=15,\\ 2x=30$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. Оксана делает некоторую работу за 7 часов, Марина за 6 часов, а Борис Викторович за 3 часа. После того, как Оксана сделала половину всей работы, к ней присоединились Марина и Борис Викторович. За какое время была сделана вся работа и какую её часть сделала Марина?\\\\\n",
    "solution": "36. Скорость Оксаны $\\cfrac{1}{7}$ работы в час, Марины $\\cfrac{1}{6},$ а Бориса Викторовича --- $\\cfrac{1}{3}.$ Тогда всю работу они сделают за $\\cfrac{\\cfrac{1}{2}}{\\cfrac{1}{7}}+\\cfrac{\\cfrac{1}{2}}{\\cfrac{1}{7}+\\cfrac{1}{6}+\\cfrac{1}{3}}=\\cfrac{7}{2}+\\cfrac{7}{9}=4\\cfrac{5}{18}$ч$=4$ч 16мин 40с. Марина выполнила $\\cfrac{7}{9}\\cdot\\cfrac{1}{6}=\\cfrac{7}{54}$ частей работы.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. Путь от города до посёлка автомобиль проезжает за 2,5 ч. Если он увеличит скорость на 20 км/ч, то за 2 часа он проедет путь на 15 км больший, чем расстояние от города до посёлка. Найдите это расстояние.\\\\\n",
    "solution": "37. Пусть скорость автомобиля равна $x$км/ч, тогда верно равенство $2,5x+15=2(x+20),\\ 2,5x+15=2x+40,\\ 0,5x=25,\\ x=50$км/ч. Тогда расстояние от города до посёлка равно $2,5\\cdot50=125$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. Из A в B выехали два велосипедиста. Первый половину времени, затраченного на весь путь, ехал со скоростью 25 км/ч, а остальное время --- со скоростью 20 км/ч. Второй первую половину пути ехал со скоростью 20 км/ч, а вторую со скоростью 25 км/ч. Кто из них раньше приехал в B?\\\\\n",
    "solution": "38. Пусть первый велосипедист потратил $2x$ч времени, тогда расстояние равно $25x+20x=45x.$ Второй велосипедист потратит на этот же путь $\\cfrac{22,5x}{20}+\n\\cfrac{22,5x}{25}=2,025x>2x.$ Значит, первый велосипедист приедет раньше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. Таня и Люба красят забор за 12 часов, Таня и Катя выкрасят этот же забор за 20 часов, а Люба и Катя --- за 15 часов. За работу всем трём девочкам заплатили 1800 рублей. Сколько денег должна получить каждая девочка?\\\\\n",
    "solution": "39. Пусть скорости работы девочек равны $t,\\ l$ и $k$ соответственно. Тогда верны равенства\\\\ $\\begin{cases}t+l=\\cfrac{1}{12},\\\\ t+k=\\cfrac{1}{20},\\\\ l+k=\\cfrac{1}{15}.\\end{cases}$ Отсюда $t+l+k=\\cfrac{\\cfrac{1}{12}+\\cfrac{1}{20}+\\cfrac{1}{15}}{2}=\\cfrac{1}{10},$ поэтому $t=\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{15}=\\cfrac{1}{30},\\ k=\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{12}=\\cfrac{1}{60},\\ l=\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{20}=\\cfrac{1}{20}.$ Значит, их зарплаты должны соотноситься как $\\cfrac{1}{30}:\\cfrac{1}{60}:\\cfrac{1}{20}=2:1:3.$ Поэтому Таня должна получить $\\cfrac{2}{6}\\cdot1800=600$р, Катя $\\cfrac{1}{6}\\cdot1800=300$р и Люба $\\cfrac{3}{6}\\cdot1800=900$р.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. От станции к посёлку, удалённому на 104 км, отправились одновременно мотоциклист и автомобилист. Скорость автомобиля на 30 км/ч больше скорости мотоцикла. Прибыв в посёлок, автомобиль сразу повернул обратно и встретил мотоциклиста через 1 ч 36 мин после его выезда со станции. На каком расстоянии от станции произошла встреча?\\\\\n",
    "solution": "40. Пусть скорость мотоцикла равна $x$км/ч, тогда скорость автомобиля равна $x+30$км/ч. За время, прошедшее до встречи, вместе они проедут два расстояния от станции до посёлка, значит $(x+x+30)\\cdot1\\cfrac{3}{5}=2\\cdot104,\\ \\cfrac{16}{5}x+48=208,\\ \\cfrac{16}{5}x=160,\\ x=50$км/ч. Значит, встреча произошла на расстоянии $50\\cdot\\cfrac{8}{5}=80$км от станции. \\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. Бассейн заполняется водой, поступающей из двух труб. Первая труба может наполнить бассейн за 12 часов, а вторая --- за 20ч. После двух часов работы одной первой трубы была включена вторая труба. Сколько времени ушло на заполнение всего бассейна, и какую часть бассейна заполнила первая труба?\\\\\n",
    "solution": "41. За 2 часа первая труба заполнит бассейн на $\\cfrac{1}{12}\\cdot2=\\cfrac{1}{6}$ часть. Значит, на то, чтобы заполнить остаток бассейна до конца, уйдёт $\\cfrac{\\cfrac{5}{6}}{\\cfrac{1}{12}+\\cfrac{1}{20}}=6\\cfrac{1}{4}$ч, поэтому всего бассейн был заполнен за $2+6\\cfrac{1}{4}=8\\cfrac{1}{4}$ч или 8 ч 15 мин. Первая труба работала всё время, значит она заполнила $\\cfrac{1}{12}\\cdot\\cfrac{33}{4}=\\cfrac{11}{16}$ бассейна.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. Лена и Наташа живут в одном доме и учатся в одной школе. Лена доходит от дома до школы за 20 минут, а Наташа --- за 30 минут. Через сколько минут Лена догонит Наташу, если Наташа выйдет из дома на 5 минут раньше Лены?\\\\\n",
    "solution": "42. Наташа успеет пройти $5\\cdot\\cfrac{1}{30}=\\cfrac{1}{6}$ расстояния до школы, значит Лена догонит её через $\\cfrac{\\cfrac{1}{6}}{\\cfrac{1}{20}-\\cfrac{1}{30}}=10$минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. Надо застелить ковром пол в комнате, ширина которой на 1 м меньше длины. Если купить ковёр, длина и ширина которого на 50 см меньше длины и ширины комнаты, то он будет на 2550 р дешевле, чем ковёр, покрывающий весь пол. Найдите длину и ширину комнаты, если известно, что 1 $\\text{м}^2$ ковра стоит 600р.\\\\\n",
    "solution": "43. Пусть ширина комнаты равна $x$м, тогда длина равна $x+1$м и площадь $x(x+1)=x^2+x\\text{м}^2.$ Площадь ковра, закрывающего только часть комнаты, равна $(x-0,5)(x+0,5)=x^2-0,25,$ что меньше на $x^2+x-(x^2-0,25)=x+0,25\\text{м}^2.$ Исходя из стоимости ковра, найдём эту площадь: $x+0,25=\\cfrac{2550}{600}=4,25\\Rightarrow x=4$м, $x+1=5$м.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. Катер за 3 часа по течению и 5 часов против течения проходит 76 км. Найдите скорость течения и собственную скорость катера, если за 6 часов по течению катер проходит столько же, сколько за 9 часов против течения.\\\\\n",
    "solution": "44. Пусть собственная скорость катера равна $x$км/ч, а скорость течения --- $y$км/ч. Тогда получаем систему уравнений: $\\begin{cases}3(x+y)+5(x-y)=76,\\\\\n6(x+y)=9(x-y).\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}8x-2y=76,\\\\\n15y=3x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}40y-2y=76,\\\\\n5y=x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}38y=76,\\\\\n5y=x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=2\\text{км/ч},\\\\\nx=10\\text{км/ч}.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "45. Петя вышел из школы и пошёл по направлению к дому со скоростью 4 км/ч. Одновременно с ним от дома к школе выехал на мопеде его брат Серёжа со скоростью 42 км/ч. Встретив по дороге Петю, Серёжа доехал до школы, мгновенно развернулся и поехал к дому. Таким образом Серёжа ездил между домом и школой до тех пор, пока Петя не пришёл домой. Сколько раз братья встретятся, пока Петя идёт от школы до дома, если расстояние между зданиями 2,8 км?\\\\\n",
    "solution": "45. Петя придёт домой через $2,8:4=0,7$ч. За это время Серёжа проедет $42\\cdot0,7=29,4$км, что составляет $29,4:2,8=10,5$ расстояний от дома до школы. Значит, он встретит Петю 11 раз (он встречает его каждый раз, когда проезжает полное расстояние, и встретит 11-ый раз, когда будет проезжать последнюю половину расстояния по направлению от дома к школе).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 46,
    "problem": "46. Ребёнок Эрвин за полгода обучения в школе научился доезжать до неё за одно и то же время. Каждое утро он тратит на поездку в метро вдвое больше времени, чем на поездку на троллейбусе, при этом 8 минут, что составляет $\\cfrac{2}{9}$ от всей поездки в метро, он тратит на ожидание поездов и подъём на эскалаторе. Сколько времени Эрвин добирается до школы, если на весь пеший путь он тратит на 29 минут меньше, чем проводит в метро?\\\\\n",
    "solution": "46. В метро Эрвин едет $8:\\cfrac{2}{9}=36$мин, тогда пешком он идёт $36-29=7$мин, на троллейбусе едет $36:2=18$мин. Таким образом, всего он тратит $36+7+18+8=69$минут или 1 час 9 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 47,
    "problem": "47. Ребёнок Эрвин за полгода обучения в школе научился доезжать из неё до дома за одно и то же время. Каждый вечер он тратит на поездку в метро втрое больше времени, чем на поездку на троллейбусе, при этом 9 минут, что составляет $\\cfrac{3}{13}$ от всей поездки в метро, он тратит на ожидание поезда и подъём на эскалаторе. Сколько времени Эрвин добирается до дома, если на весь пеший путь он тратит на 31 минуту меньше, чем проводит в метро.\\\\\n",
    "solution": "47. В метро Эрвин едет $9:\\cfrac{3}{13}=39$мин, тогда пешком он идёт $39-31=8$мин, на троллейбусе едет $39:3=13$мин. Таким образом, всего он тратит $39+8+13+9=69$минут или 1 час 9 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 48,
    "problem": "48. Бригада из 5 садовников за 3 часа посадила 30 деревьев. Сколько деревьев посадят 4 садовника за 4 часа?\\\\\n",
    "solution": "48. Один садовник за один час посадит $30:5:3=2$ дерева, значит 4 садовника за 4 часа посадят $2\\cdot4\\cdot4=32$ дерева.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 49,
    "problem": "49. Стог сена корова съедает за 6 дней, а коза --- за 12 дней. За сколько дней они съедят стог сена вместе?\\\\\n",
    "solution": "49. Им потребуется $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{6}+\\cfrac{1}{12}}=4$дня.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 50,
    "problem": "50. Три бригады вспахали два поля общей площадью 96 га. Первое поле было вспахано за 3 дня, причём работали все вместе. Второе поле вспахали за 6 дней вторая и третья бригады. Если бы все три бригады проработали на втором поле 1 день, то оставшаяся часть второго поля первая бригада могла бы вспахать за 8 дней. Сколько гектаров в день может вспахать первая бригада?\\\\\n",
    "solution": "50. Пусть бригады пашут со скоростями $x,\\ y$ и $z$ гектаров в день соответственно, а первое поле имеет площадь $S$ гектаров. Тогда имеем систему уравнений\n$\\begin{cases}3(x+y+z)=S,\\\\ 6(y+z)=96-S,\\\\ x+y+z+8x=96-S.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}3x+3y+3z+6y+6z=96,\\\\ 6y+6z=96-S,\\\\ 9x+y+z=96-S.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}3x+9y+9z=96,\\\\ 6y+6z=9x+y+z,\\\\ 9x+y+z=96-S.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}x+3(y+z)=32,\\\\ 9x=5(y+z),\\\\ 9x+y+z=96-S.\\end{cases}\\Rightarrow$\\\\$\nx+3\\cdot\\cfrac{9x}{5}=32,\\ 32x=180,\\ x=5$га/д.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 51,
    "problem": "51. Два поезда выехали одновременно в одном направлении из городов A и B, которые расположены на расстоянии 60 км друг от друга и одновременно прибыли на станцию C. Если бы один из поездов увеличил скорость на 25 км/ч, а другой на 20 км/ч, то они прибыли бы в C также одновременно, но на два часа раньше. Найдите скорости поездов.\\\\\n",
    "solution": "51. Пусть скорости первого и второго поездов равны $x$ и $y$км/ч соответственно, расстояние между B и C равно $S,$ а затрачиваемое до встречи время равно $t.$ Тогда имеем систему уравнений\n$\\begin{cases} tx=60+S,\\\\ ty=S,\\\\ (t-2)(x+25)=60+S,\\\\ (t-2)(y+20)=S\\end{cases}$. Поделив первое уравнение на второе, а третье на четвёртое, получим соотношение $\\cfrac{x}{y}=\\cfrac{60+S}{S}=\\cfrac{x+25}{y+20},$ откуда $xy+20x=xy+25y,\\ 20x=25y,\\ x=1,25y.$ Поэтому $\\cfrac{60+S}{S}=1,25,\\ 60+S=1,25S,\\ 0,25S=60,\\ S=240$км. Перепишем первое и третье уравнения: $\\begin{cases}tx=300,\\\\(t-2)(x+25)=300\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}tx=300,\\\\tx+25t-2x-50=300\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}tx=300,\\\\25t=2x+50\\end{cases}\\Rightarrow$\\\\$ x\\cdot\\cfrac{2x+50}{25}=300,\\ 2x^2+50x=7500,\\ 4x^2+100x=15000,\\ 4x^2+100x+625=15625,\\ (2x+25)^2=125^2,\\ x=50$км/ч, тогда $y=50:1,25=40$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 52,
    "problem": "52. Карлсон съедает банку варенья за 10 минут, Фрекен Бок --- за 12 минут, а Малыш --- за 15 минут. За сколько минут они съедят банку варенья втроём?\\\\\n",
    "solution": "52. Они съедят банку за $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{10}+\\cfrac{1}{12}+\\cfrac{1}{15}}=4$минуты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 53,
    "problem": "53. Петя и Вася вскапывают грядку за 10 минут, а один Петя --- за 15 минут. На сколько минут Вася дольше Пети вскапывает грядку, работая один?\\\\\n",
    "solution": "53. Вася вскапывает грядку за $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{15}}=30$ минут, что на $30-15=15$ минут дольше, чем Петя.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 54,
    "problem": "54. Два пешехода вышли одновременно из своих сёл А и В навстречу друг другу. После встречи первый шёл 50 минут до села В, а второй шёл 18 минут до села А. Сколько минут они шли до встречи?\\\\\n",
    "solution": "54. Пусть скорость первого пешехода равна $x$м/мин, а второго --- $y$м/мин. Тогда расстояние от места встречи до пункта B равно $50x,$ а расстояние от места встречи до пункта A равно $18y.$ До места встречи пешеходы добрались одновременно, значит $\\cfrac{50x}{y}=\\cfrac{18y}{x},\\ 50x^2=18y^2,\\ 25x^2=18y^2,\\ 5x=3y\\Rightarrow50x=30y$ и до места встречи пешеходы шли $30y:y=30$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 55,
    "problem": "55. Два пешехода вышли одновременно из своих сёл А и В навстречу друг другу. После встречи первый шёл 45 минут до села В, а второй шёл 20 минут до села А. Сколько минут они шли до встречи?\\\\\n",
    "solution": "55. Пусть скорость первого пешехода равна $x$м/мин, а второго --- $y$м/мин. Тогда расстояние от места встречи до пункта B равно $45x,$ а расстояние от места встречи до пункта A равно $20y.$ До места встречи пешеходы добрались одновременно, значит $\\cfrac{45x}{y}=\\cfrac{20y}{x},\\ 45x^2=20y^2,\\ 9x^2=4y^2,\\ 3x=2y\\Rightarrow45x=30y$ и до места встречи пешеходы шли $30y:y=30$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 56,
    "problem": "56. Мастер и ученик должны были каждый день вместе делать некоторое число деталей. В первый день ученик работал три часа, а мастер --- два, в результате они сделали 0,9 нужного числа деталей. Во второй день наоборот --- мастер работал три часа, а ученик два и они перевыполнили план на $15\\%.$ За какое время справился бы с заданием ученик в одиночку?\\\\\n",
    "solution": "56. Пусть мастер работает со скоростью $x$ плана в час, а ученик --- $y.$ Тогда имеем систему уравнений\n$\\begin{cases}2x+3y=0,9,\\\\ 3x+2y=1,15.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}6x+9y=2,7,\\\\ 6x+4y=2,3.\\end{cases}\\Rightarrow 5y=0,4,\\ y=0,08.$ Таким образом, ученику на выполнение плана понадобится $1:0,08=12,5$ часов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 57,
    "problem": "57. Мастер и ученик должны были каждый день вместе делать некоторое число деталей. В первый день ученик работал три часа, а мастер --- два, в результате они сделали $\\frac{4}{5}$ нужного числа деталей. Во второй день наоборот --- мастер работал три часа, а ученик два и они перевыполнили план на $5\\%.$ За какое время справился бы с заданием ученик в одиночку?\\\\\n",
    "solution": "57. Пусть мастер работает со скоростью $x$ плана в час, а ученик --- $y.$ Тогда имеем систему уравнений\n$\\begin{cases}2x+3y=\\cfrac{4}{5},\\\\ 3x+2y=1,05.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}6x+9y=2,4,\\\\ 6x+4y=2,1.\\end{cases}\\Rightarrow 5y=0,3,\\ y=0,06.$ Таким образом, ученику на выполнение плана понадобится $1:0,06=16\\cfrac{2}{3}$ часов или 16 часов 40 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 58,
    "problem": "58. Первые 60 {\\it км} машина ехала со скоростью 40 {\\it км/ч,} а следующие 30 {\\it км} --- со скоростью 60 {\\it км/ч.} Какова средняя скорость $V$ {\\it км/ч} на всём пути? В ответе напишите число $V$ без единиц измерения.\\\\\n",
    "solution": "58. Средняя скорость $V$ равна $\\cfrac{60+30}{\\cfrac{60}{40}+\\cfrac{30}{60}}=45.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 59,
    "problem": "59. Первые 80 {\\it км} поезд шёл со скоростью 60 {\\it км/ч,} а следующие 20 {\\it км} --- со скоростью $V$ {\\it км/ч.} Известно, что средняя скорость на всём пути равна 50 {\\it км/ч.} Найдите $V.$ В ответе напишите число $V$ без единиц измерения.\\\\\n",
    "solution": "59. Составим уравнение нахождения средней скорости: $50=\\cfrac{80+20}{\\cfrac{80}{60}+\\cfrac{20}{V}}=\\cfrac{75V}{V+15},\\ 50V+750=75V,\\ 25V=750,\\ V=30.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 60,
    "problem": "60. Первые 80 {\\it км} машина ехала со скоростью 60 {\\it км/ч,} а следующие 24 {\\it км} --- со скоростью 34 {\\it км/ч.} Какова средняя скорость $V$ {\\it км/ч} на всём пути? В ответе напишите число $V$ без единиц измерения.\\\\\n",
    "solution": "60. Средняя скорость $V$ равна $\\cfrac{80+24}{\\cfrac{80}{60}+\\cfrac{24}{34}}=51.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 61,
    "problem": "61. Первые 100 {\\it км} поезд шёл со скоростью 80 {\\it км/ч,} а следующие 50 {\\it км} --- со скоростью $V$ {\\it км/ч.} Известно, что средняя скорость на всём пути равна 72 {\\it км/ч.} Найдите $V.$ В ответе напишите число $V$ без единиц измерения.\\\\\n",
    "solution": "61. Составим уравнение нахождения средней скорости: $72=\\cfrac{100+50}{\\cfrac{100}{80}+\\cfrac{50}{V}}=\\cfrac{120V}{V+40},\\ 72V+2880=120V,\\ 48V=2880,\\ V=60.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 62,
    "problem": "62. Имеется сплав золота и серебра. Золото в сплаве составляет $30\\%.$ Если бы в сплаве золота было на 2 {\\it г} меньше, а серебра --- на 12 {\\it г} больше, золото составляло бы $25\\%$ от общей массы этого сплава. Найдите массу первоначального сплава. В ответе запишите количество граммов.\\\\\n",
    "solution": "62. Пусть масса первоначального сплава в граммах равна $x.$ Тогда золота в нём $0,3x$ и $0,3x-2=0,25(x-2+12),\\ 0,3x-2=0,25x+2,5,\\ 0,05x=4,5,\\ x=90$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 63,
    "problem": "63. Имеется сплав меди и олова массой 40 {\\it кг.} При добавлении 5 {\\it кг} меди процентное содержание меди увеличилось на 10 процентных пунктов. Найдите процентное содержание олова в первоначальном сплаве.\\\\\n",
    "solution": "63. Пусть процентное содержание меди в первоначальном сплаве в процентах равно $x.$ Тогда меди в этом сплаве $\\cfrac{40x}{100}$ и $\\cfrac{40x}{100}+5=\\cfrac{x+10}{100}\\cdot45,\\ 40x+500=45x+450,\\ 5x=50,\\ x=10\\%,$ а олова --- $100-10=90\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 64,
    "problem": "64. Имеется сплав золота и серебра. Серебро в сплаве составляет $70\\%.$ Если бы в сплаве золота было на 10 {\\it г} больше, а серебра --- на 4 {\\it г} меньше, серебро составляло бы $50\\%$ от общей массы этого сплава. Найдите массу первоначального сплава. В ответе запишите количество граммов.\\\\\n",
    "solution": "64. Пусть масса первоначального сплава в граммах равна $x.$ Тогда серебра в нём $0,7x$ и $0,7x-4=0,5(x-4+10),\\ 0,7x-4=0,5x+3,\\ 0,2x=7,\\ x=35$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 65,
    "problem": "65. Имеется сплав меди и олова массой 60 {\\it кг.} При добавлении 12 {\\it кг} олова процентное содержание меди уменьшилось на 10 процентных пунктов. Найдите процентное содержание меди в первоначальном сплаве.\\\\\n",
    "solution": "65. Пусть процентное содержание меди в первоначальном сплаве в процентах равно $x.$ Тогда меди в этом сплаве $\\cfrac{60x}{100}$ и $\\cfrac{60x}{100}=\\cfrac{x-10}{100}\\cdot72,\\ 60x=72x-720,\\ 12x=720,\\ x=60\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 66,
    "problem": "66. Расстояние между двумя пунктами поезд проходит по расписанию за 2,5 {\\it ч.} Однако по прошествии 1 часа 40 минут поезд по техническим причинам снизил скорость на 10 {\\it км/ч,} в результате чего он опоздал на 10 минут. Найдите первоначальную скорость поезда.\\\\\n",
    "solution": "66. Поезд проехал 1 час 40 минут, то есть $\\cfrac{5}{3}$ч с первоначальной скоростью и 1 час со сниженной скоростью (так как опоздал на 10 минут). Пусть первоначальная скорость поезда равна $x$км/ч, тогда расстояние между двумя пунктами равно $2,5x$ с одной стороны и  $\\cfrac{5}{3}x+x-10=\\cfrac{8}{3}x-10$ с другой, поэтому $2,5x=\\cfrac{8}{3}x-10,\\ \\cfrac{1}{6}x=10,\\ x=60$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 67,
    "problem": "67. Расстояние между пунктами $A$ и $B$ составляет 840 {\\it км.} Автомобиль выехал из пункта $A$ в направлении к $B$ со скоростью 60 {\\it км/ч.} Спустя некоторое время из пункта $B$ в направлении к $A$ выехал автомобиль со скоростью 65 {\\it км/ч.} К моменту их встречи один из них проехал на 60 {\\it км} больше другого. На сколько часов позже выехал автомобиль из пункта $B$ по сравнению с автомобилем, выехавшим из пункта $A?$\\\\\n",
    "solution": "67. Пусть один автомобиль проехал $x$км, тогда другой проехал $x+60$ и $x+x+60=840,\\ 2x=780,\\ x=390$км. Значит, один автомобиль проехал 390 км, а другой --- $840-390=450$км. Так как $\\cfrac{390}{60}<\\cfrac{450}{65},$ 390 км должен был проехать второй автомобиль, а 450 км --- первый (так как первый ехал дольше). Тогда первый ехал $\\cfrac{450}{60}=7,5$ч, а второй --- $\\cfrac{390}{65}=6$ч, поэтому он выехал позже на $7,5-6=1,5$ часа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 68,
    "problem": "68. Расстояние между двумя пунктами поезд проходит по расписанию за 3,5 {\\it ч.} Однако по прошествии 1,5 часа поезд по техническим причинам снизил скорость на 5 {\\it км/ч,} в результате чего он опоздал на 8 минут. Найдите первоначальную скорость поезда.\\\\\n",
    "solution": "68. Поезд проехал 1,5 ч с первоначальной скоростью и $2+\\cfrac{8}{60}=\\cfrac{32}{15}$ часа со сниженной скоростью (так как опоздал на 8 минут). Пусть первоначальная скорость поезда равна $x$км/ч, тогда расстояние между двумя пунктами равно $3,5x$ с одной стороны и  $1,5x+\\cfrac{32}{15}(x-5)=\\cfrac{109}{30}x-\\cfrac{32}{3}$ с другой, поэтому $3,5x=\\cfrac{109}{30}x-\\cfrac{32}{3},\\ \\cfrac{2}{15}x=\\cfrac{32}{3},\\ x=80$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 69,
    "problem": "69. Расстояние между пунктами $A$ и $B$ составляет 680 {\\it км.} Автомобиль выехал из пункта $B$ в направлении к $A$ со скоростью 80 {\\it км/ч.} Спустя некоторое время из пункта $A$ в направлении к $B$ выехал автомобиль со скоростью 100 {\\it км/ч.} К моменту их встречи один из них проехал на 40 {\\it км} больше другого. На сколько часов позже выехал автомобиль из пункта $A$ по сравнению с автомобилем, выехавшим из пункта $B?$\\\\\n",
    "solution": "69. Пусть один автомобиль проехал $x$км, тогда другой проехал $x+40$ и $x+x+40=680,\\ 2x=640,\\ x=320$км. Значит, один автомобиль проехал 320 км, а другой --- $680-320=360$км. Если первый ехал $\\cfrac{360}{80}=4,5$ч, а второй --- $\\cfrac{320}{100}=3,2$ч, то второй выехал позже на $4,5-3,2=1,3$ часа. Если первый ехал $\\cfrac{320}{80}=4$ч, а второй --- $\\cfrac{360}{100}=3,6$ч, то второй выехал позже на $4-3,6=0,4$ часа. Возможны оба случая.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 70,
    "problem": "70. На какое наибольшее число километров может отплыть лодка от пристани против течения реки, если собственная скорость лодки 9 км/ч, скорость течения реки 1 км/ч, чтобы успеть вернуться через 9 часов?\\\\\n",
    "solution": "70. Скорость движения лодки по течению реки равна $9+1=10$км/ч, а против течения --- $9-1=8$км/ч. Пусть она отплыла на $x$ километров, тогда должно выполняться неравенство $\\cfrac{x}{10}+\\cfrac{x}{8}\\leqslant9,\\ \\cfrac{9x}{40}\\leqslant9,\\ x\\leqslant40$км. Значит, максимум лодка может отплыть на 40 километров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 71,
    "problem": "71. На какое наибольшее число километров может отплыть лодка от пристани против течения реки, если собственная скорость лодки 8 км/ч, скорость течения реки 2 км/ч, чтобы успеть вернуться через 4 часа?\\\\\n",
    "solution": "71. Скорость движения лодки по течению реки равна $8+2=10$км/ч, а против течения --- $8-2=6$км/ч. Пусть она отплыла на $x$ километров, тогда должно выполняться неравенство $\\cfrac{x}{10}+\\cfrac{x}{6}\\leqslant4,\\ \\cfrac{8x}{30}\\leqslant4,\\ x\\leqslant15$км. Значит, максимум лодка может отплыть на 15 километров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 72,
    "problem": "72. Игорь и Паша могут покрасить забор за 4 часа, Паша и Володя могут покрасить этот же забор за 12 часов, а Володя и Игорь --- за 9 часов. За какое время мальчики покрасят забор, работая втроём?\\\\\n",
    "solution": "72. Пусть скорости покраски мальчиков равны $x,\\ y$ и $z$ (забора в час). Тогда имеет место система $\\begin{cases} x+y=\\cfrac{1}{4},\\\\ y+z=\\cfrac{1}{12},\\\\ x+z=\\cfrac{1}{9}.\\end{cases}\\Rightarrow x+y+z=\\cfrac{1}{2}\\cdot\\left(\\cfrac{1}{4}+\\cfrac{1}{12}+\\cfrac{1}{9}\\right)=\\cfrac{2}{9}.$ Значит, втроём мальчики покрасят забор за $1:\\cfrac{2}{9}=4,5$ часа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 73,
    "problem": "73. Лена и Ира могут обработать грядку клубники за 9 часов, Ира и Оля могут обработать эту же грядку за 4 часа, а Оля и Лена --- за 12 часов. За какое время девочки обработают грядку, работая втроём?\\\\\n",
    "solution": "73. Пусть скорости обработки грядки девочек равны $x,\\ y$ и $z$ (грядки в час). Тогда имеет место система $\\begin{cases} x+y=\\cfrac{1}{9},\\\\ y+z=\\cfrac{1}{4},\\\\ x+z=\\cfrac{1}{12}.\\end{cases}\\Rightarrow x+y+z=\\cfrac{1}{2}\\cdot\\left(\\cfrac{1}{9}+\\cfrac{1}{4}+\\cfrac{1}{12}\\right)=\\cfrac{2}{9}.$ Значит, втроём девочки обработают грядку за $1:\\cfrac{2}{9}=4,5$ часа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 74,
    "problem": "74. На практику в издательство пришли две студентки. Оказалось, что одна из них набирает текст в два раза медленнее, чем куратор практики, а вторая --- в три раза медленнее, чем куратор. Им выдали перенабрать рукопись. Работая вдвоём, они выполнили работу за 6 часов. За сколько часов выполнил бы эту работу куратор?\\\\\n",
    "solution": "74. Пусть скорость набора рукописи куратором равна $x$ (рукописи в час), тогда у студенток она $\\cfrac{x}{2}$ и $\\cfrac{x}{3}$ и $\\cfrac{x}{2}+\\cfrac{x}{3}=\\cfrac{1}{6},\\ \\cfrac{5x}{6}=\\cfrac{1}{6},\\ x=\\cfrac{1}{5}.$ Значит, куратор наберёт рукопись за $1:\\cfrac{1}{5}=5$ часов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 75,
    "problem": "75. Два мотоциклиста ехали навстречу друг другу. Скорость каждого мотоциклиста 100 км/ч. Параллельно шоссе проходит железная дорога, по которой ехал длинный товарный поезд. Один из мотоциклистов проехал мимо этого поезда в три раза быстрее, чем другой. Какова скорость поезда?\\\\\n",
    "solution": "75. Расстояние они проехали одинаковое, значит один мотоциклист проезжал его со скоростью в три раза большей скорости другого. Пусть скорость поезда равна $x$ км/ч, тогда мотоциклист, едущий навстречу, проезжает мимо него со скоростью $x+100,$ а едущий в том же направлении --- со скоростью $100-x.$ Таким образом, $x+100=3(100-x),\\ x+100=300-3x,\\ 4x=200,\\ x=50$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 76,
    "problem": "76. Петя доехал на своём велосипеде от дома до школы, двигаясь с постоянной скоростью. Если бы он увеличил скорость на 3 м/с, то он доехал бы до школы в три раза быстрее. Во сколько раз быстрее он доехал бы до школы, увеличив скорость на 6 м/c?\\\\\n",
    "solution": "76. Пусть расстояние от дома до школы равно $S$м, а скорость Пети равна $v$ м/с, тогда $3\\cdot\\cfrac{S}{v+3}=\\cfrac{S}{v},$ откуда $3v=v+3,\\ 2v=3,\\ v=1,5$м/с. Значит, изначально время на путь от дома до школы занимал $\\cfrac{S}{1,5}$с, а после увеличения скорости на 6 м/с будет занимать $\\cfrac{S}{7,5}$с, что в $\\cfrac{S}{1,5}:\\cfrac{S}{7,5}=5$ раз меньше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 77,
    "problem": "77. По плану Василий в $16:00$ должен был выйти из дома и отправиться на дачу. К этому времени с дачи за ним должна была приехать машина. Но Василий от нетерпения уже в $15:00$ отправился пешком машине навстречу. Встретив по пути машину, он сел в нее и приехал на дачу на 10 минут раньше запланированного времени. С какой скоростью ехал автомобиль, если Василий шел со скоростью 6 км/ч?\\\\\n",
    "solution": "77. Машина сэкономила время на дорогу от места встречи до Васиного дома и обратно, получилось 10 минут. Значит, от места встречи до дома она ехала бы 5 минут, поэтому встретились она на 5 минут раньше назначенного времени, в 15:55. Значит, Вася прошёл расстояние от дома до места встречи за 55 минут, в 11 раз дольше, чем ехала бы машина. Поэтому скорость машины в 11 раз больше Васиной и равна $11\\cdot6=66$ км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 78,
    "problem": "78. На овощебазе хранят капусту, морковь и картофель. Картофель при этом занимает в 2 раза больше ящиков, чем морковь, а на капусту приходится в 3 раза больше ящиков, чем на картофель и морковь вместе взятых. Какой процент всех использованных ящиков отведён под хранение капусты?\\\\\n",
    "solution": "78. Пусть морковь занимает $x$ ящиков, тогда картофель занимает $2x$ ящиков, а капуста --- $(x+2x)\\cdot3=9x$ ящиков. Тогда под хранение капусты отведено $\\cfrac{9x}{x+2x+9x}\\cdot100\\%=75\\%$ ящиков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 79,
    "problem": "79. На овощебазе хранят капусту, морковь и картофель. Морковь при этом занимает в 3 раза меньше ящиков, чем картошка, а на капусту приходится в 9 раз больше ящиков, чем на картофель и морковь вместе взятых. Какой процент всех использованных ящиков отведён под хранение капусты?\\\\\n",
    "solution": "79. Пусть морковь занимает $x$ ящиков, тогда картофель занимает $3x$ ящиков, а капуста --- $(x+3x)\\cdot9=36x$ ящиков. Тогда под хранение капусты отведено $\\cfrac{36x}{x+3x+36x}\\cdot100\\%=90\\%$ ящиков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 80,
    "problem": "80. Автомобиль ехал по дороге сначала со скоростью 90 км/ч. Когда ему осталось проехать на\n20 км больше, чем он уже проехал, автомобиль увеличил скорость на $20\\%.$ В результате средняя\nскорость на всём пути составила 100 км/ч. Каков был путь?\\\\\n",
    "solution": "80. Пусть автомобиль проехал $x$км, тогда ему осталось проехать $x+20$км, и выполнено соотношение $\\cfrac{x}{90}+\\cfrac{x+20}{90\\cdot1,2}=\\cfrac{x+x+20}{100},\\\n\\cfrac{x}{90}+\\cfrac{x+20}{108}=\\cfrac{x+10}{50}\\Big|\\cdot2700,\\\n30x+25(x+20)=54(x+10),\\ 30x+25x+500=54x+540,\\ x=40$км. Таким образом, весь путь составлял $40+40+20=100$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 81,
    "problem": "81.  Расстояние между городами равно 200 км. Автомобиль сначала ехал по дороге со скоростью\n135 км/ч, затем увеличил скорость на $20\\%$ и с такой скоростью доехал до конечной цели. Оказалось,\nчто средняя скорость на всём пути 150 км/ч. На каком расстоянии от старта автомобиль увеличил\nскорость?\n\\newpage\n",
    "solution": "81. Пусть автомобиль увеличил скорость через $x$км от старта, тогда ему оставалось проехать ещё $200-x$км, и выполнено соотношение\n$\\cfrac{x}{135}+\\cfrac{200-x}{135\\cdot1,2}=\\cfrac{200}{150},\\\n\\cfrac{x}{135}+\\cfrac{200-x}{162}=\\cfrac{4}{3}\\Big|\\cdot 810,\\\n6x+5(200-x)=1080,\\ 6x+1000-5x=1080,\\ x=80$км.\n\\newpage\n"
  }
]